Reinhard Schwabenitzky (* 23. April 1947 in Rauris, Salzburg) ist ein österreichischer Regisseur, Produzent und Drehbuchautor.

Bereits mit vier Jahren spielte Reinhard Schwabenitzky am St. Pöltner Stadttheater unter der Regie seines Vaters Gerhard Klingenberg in einigen Theaterstücken erste Rollen.
Nach seiner Matura 1968 studierte er an der Wiener Universität für Musik und darstellende Kunst die Fächer Kamera und Filmregie. Nachdem sein Diplomfilm Die Lebensaufgabe im ORF gezeigt worden war, erhielt er seine ersten Angebote als Regisseur, zum Beispiel für eine Satire namens Schwester Martha verzichtet auf ihr Glück und Ein echter Wiener geht nicht unter. 

Mit der zwischen 1975 und 1977 hergestellten Fernsehserie Ein echter Wiener geht nicht unter, die auch heute noch beliebt ist, schuf er Mitte der 1970er-Jahre einen – wie es damals hieß – Straßenfeger. Es folgten Inszenierungen zahlreicher Filme und Serien. Unter Anderem gelang ihm mit den Serien Parole Chicago (1979), Tour de Ruhr (1980) und Büro, Büro (1982–1984) der Durchbruch in Deutschland. Schwabenitzky war inzwischen von Wien nach München übersiedelt und drehte unter anderem die letzten beiden Folgen der Fernsehreihe Tatort mit Helmut Fischer (Die Macht des Schicksals und Gegenspieler), Kinofilme mit Dieter Hallervorden, den Mehrteiler Die fünfte Jahreszeit, eine Folge der Serie Der ganz normale Wahnsinn und mehrere andere Serien und Filme. Nach mehr als 15 Jahren in Deutschland übersiedelte er zurück nach Österreich und drehte den Mehrteiler In Zeiten wie diesen, mehrere Kinofilme und die beiden inzwischen ebenso zu Kultstatus avancierten Serien Kaisermühlen Blues (1992–1993) und Oben ohne (2005–2011).

Reinhard Schwabenitzky lebt mit seiner zweiten Frau Elfi Eschke und dem gemeinsamen Sohn Lucas in der Nähe von Salzburg. 1993 gründete er seine Filmfirma „Star*Film“, mit der er einen Großteil seiner Kino- und Fernsehfilme – gemeinsam mit seinem Sohn Markus aus erster Ehe – produzierte. Seine Tochter Martina Schwab ist Schauspielerin.

Elfi Eschke spielte in vielen seiner Filme die Hauptrolle, wie zum Beispiel in Büro, Büro, Tour de Ruhr, Ilona & Kurti (1992), Verlassen Sie bitte Ihren Mann (1993), Hannah (1997), der Fast-perfekt-Trilogie (1995–1999), die vierteilige Conny-Reihe (2003–2005), Schön, dass es Dich gibt (2005) und Oben ohne (2006–2008). 

Abgesehen von seinen nahezu kontinuierlichen Publikumserfolgen wurden Schwabenitzky auch wichtige Preise verliehen wie die Goldene Kamera, der Ernst-Lubitsch-Preis, Best foreign feature film in Santa Barbara (Kalifornien) und weitere (siehe Auszeichnungen).

Schwabenitzky widmet sich auch weiterhin dem Filmemachen, Schreiben von Drehbüchern, Produzieren sowie der Theaterarbeit (Renaissance-Theater (Berlin), Salzburger Landestheater, div. Festspiele, Theater in der Josefstadt Wien etc.). Zudem hat er 2003 das Hotel-Restaurant „Itzlinger Hof“ in Salzburg von seiner Mutter übernommen und im April 2016 verkauft. Ab 2015 hat er gemeinsam mit der Star-Film die Streamingseite www.nurdein.tv für das Streamen ausschließlich deutschsprachiger Filme entwickelt.
